從三萬元到足夠多

從三萬元到足夠多 - 楊靜

名采論壇

互聯網圖片

今天的社會，數字是空的，除非極大或者極小，否則引不起我們丁點的興趣。

看新聞，在任何國家地方死多少人，某程度上都可以理解。媒體寫作，列出數字本身很難引發讀者反應，最好還要記者編輯在數字後面引發偏乎感性的誘導，所謂人性化，把數字換成能夠讓讀者產生個人聯繫的身分角色：一個母親，一個孩子，一個流浪漢，一個戰士。但這種煽情也無法持續，因為會有下一個母親、下一個戰士。或者又有一場空難、內戰發生，30個人死了，100個人死了，1000個人死了……然後你還是忘記了。
比死亡數字更讓人無動於衷的是錢。看一場訪談，採訪對象是大陸當紅脫口秀演員，三十歲的年輕人滿口都是無所謂，這也無所謂，那也無所謂，說自己不需要很多錢就可以活下去。他用最近一個媒體熱詞描述自己：「佛系青年」，即什麼都看開了，無欲無求，什麼都能接受。但當被問到覺得有多少錢就可以什麼都不在乎。他答：幾個億吧。

這當然是在找罵，但靜下來想想，我相信他是真誠的，那種廣泛而迷茫的焦慮我想是我們時代大部分人的精神狀態。一方面，你知道「我哋都應該唔會有三萬元」，但另一方面又好像周圍都是萬億身家的朋友同事。隨便一套房子就幾百萬，隨便一個project就上千萬。任何東西又似乎可以賣任何價錢。一束花賣30塊、300塊、3000塊、30000塊或更多，視乎你在什麼版面讀到這些價格──百佳打折、情人節活動、花藝課程還是名人婚禮。三萬元和足夠多之間的距離，你也不知道有多遠。

這位「佛系青年」也許透露出青年人普遍的疲軟。想起那個色情笑話：如果你被生活強姦了怎麼辦？回答：自覺脫了衣服躺下來享受。

今日這笑話還可以加一句，享受的同時不妨撒嬌：大爺，加點錢吧！